\capitulo{Manual de uso de SismObserver Web} 


\seccion{Bienvenida}
SismObserver es un proyecto que tiene como finalidad poder mostrar de manera
gráfica las reacciones de los usuarios de Twitter cuando ocurre un terremoto o
sismo en Chile, es por esto que se ha creado una página web en la cual se
mostrarán todos los resultados obtenidos.

Para poder utilizar SismObserver en su modalidad Web, se debe ingresar al sitio
\url{http://teb.duckdns.org}, el cual para su primera implementación posee las
funcionalidades de ver mapas de calor y tweets, tanto nacional como regional. En
la segunda implementación ya se han agregado los gráficos de sentimientos y
gráficos de tweets a nivel nacional y regional.

\seccion{Inicio}

Al ingresar al sitio mencionado, estaremos en la página de inicio de
SismObserver, en donde se explica de manera simple en qué consiste este
observatorio web.  Una particularidad significativa de esta página es que para
poder utilizar todas sus funcionalidades se debe elegir dos fechas, las cuales
representan el rango de tiempo en el cual se seleccionarán los tweets a mostrar.
Esto se muestra en la siguiente figura.

\figura{Seleccion de fechas en página de inicio }{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/usoweb/inicio.png}}

Estas fechas son seleccionadas con los calendarios que se encuentran en la barra
lateral izquierda de la página en donde por defecto están seleccionadas las
fechas de tope de los Tweets seleccionados, es decir, que si se desea revisar
todos los Tweets, no debe haber cambio en las fechas. En caso contrario se debe
seleccionar las fechas y presionar el botón “Buscar Tweets” para confirmar las
fechas ingresadas.

Es posible cambiar el rango de fechas en cualquier momento, sin necesidad de
volver a la página de inicio, por lo que facilita el trabajo al momento de
querer ver distintas fechas.

Desde cada parte del sitio web es posible dirigirse directamente al inicio de
tres formas distintas. La primera y más lógica es seleccionando el botón
“INICIO” que se encuentra siempre en el comienzo de la barra navegadora
superior, también se puede volver atrás utilizando el breadcrumbs (Barra que
indica la posición actual en la que se encuentra el usuario), haciendo clic en
inicio. Finalmente, la tercera forma, es seleccionando  el logo de SismObserver
que se encuentra siempre sobre los calendarios de las fechas.

\subseccion{Heurísticas de Nielsen en la página de inicio}

Las heurísticas de Nielsen respetadas en la página de inicio son:
\begin{itemize}
	\item Utilizar la jerga de los usuarios: No es necesario utilizar palabras
	complicadas en SismObserver y cada uno de los botones representa a simple
	vista su funcionalidad base.
	\item Control y Libertad del usuario: en caso de que el usuario seleccione
	una opción no valida, el sistema no colapsa y es simple volver a la página
	de inicio.
	\item Consistencia y cumplimiento de estándares: el logo siempre envía a los
	usuarios al inicio que es la raíz del sitio y los menús siempre se
	encuentran en las mismas partes.
	\item Prevención de Errores: la única interacción que hay con el usuario es
	la selección de fechas, por lo que en caso de que el usuario no lo  haga, el
	sistema considerará que se han seleccionado las fechas máximas y mínimas.
	\item Minimizar la carga de memoria del usuario: siempre todos los botones
	se encuentran ordenados de la misma forma para que al usuario le sea
	sencillo poder encontrarlos.
	\item Flexibilidad y eficiencia de uso: el sitio contiene breadcrums y pero
	actualmente solo muestra que se encuentra en el inicio.
	\item Estética y diseño minimalista: el sitio fue pensando en contener solo
	lo relevante, sin provocar excesos de información innecesaria.
	\item Ayuda y documentación: En el inicio se explica con palabras en qué
	consisten las funcionalidades del sitio.
\end{itemize}

Por otro lado las heurísticas no aplicadas son:

\begin{itemize}
	\item Ayuda ante errores: la única opción de que ocurra un error sería en
	caso de se ingrese una dirección no existente, lo cual se implementará para
	la última implementación.
	\item Visibilidad del estado del sistema: esto es porque la página de inicio
	no provoca ningún cambio de estado en el sistema.
\end{itemize}


\seccion{Mapas de calor de sentimientos}
Los mapas de calor de sentimientos son la funcionalidad principal de
SismObserver.

\subseccion{Mapas de Sentimiento Nacional}

Al ingresar a la opción “MAPAS” el sitio es redireccionado a la opción de “Mapas
de calor de sentimientos nivel nacional”, en donde se podrá observar el mapa de
Chile pintado con colores que representan el tipo de sentimiento que poseen los
Tweets que se encuentran en aquella ubicación.

Los posibles sentimientos definidos para este proyecto son tres:
\begin{itemize}
	\item Positivo: representado por las manchas de color verde.
	\item Neutro: representado por las manchas de color amarillo.
	\item Negativo: representado por las manchas de color rojo.
	\end{itemize}

Cabe destacar que al momento de encontrarse muchos Tweets juntos con distintos
sentimientos, los colores de estos se solapan y mezclan, por lo que es probable
que se vean colores como naranjo y café que representan que en una zona hay más
de un sentimiento. Se puede observar este fenómeno en la siguiente figura.

\figura{Mapa de calor de sentimientos nivel nacional }{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/usoweb/CalorNacional.png}}

\subseccion{Mapas de Sentimiento Regional}

Si en la barra lateral izquierda se selecciona la opción “REGIONAL” el sitio es 
redireccionado a la opción de “Mapas de calor de sentimientos nivel regional”
enfocado inicialmente en la Región Metropolitana de Santiago de Chile, en donde
se puede ver un mapa de calor, pero esta vez con un polígono que separa la
región seleccionada con otras, lo cual sirve para saber que parte específica del
mapa se está enfocando.

En caso de querer cambiar región se debe presionar sobre el botón desplegable
llamado “SELECCIONE UNA REGIÓN” y luego elegir la región la cual deseas ver su
mapa de calor. Actualmente solo se encuentran disponibles la Región
Metropolitana de Santiago, Región del Biobío y Región de Magallanes.

Se puede observar que desde una región puede seleccionarse otra para ver el mapa
con su polígono regional respectivo en la siguiente figura.

\figura{Mapa de calor de sentimientos nivel Regional -  Selección }{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/usoweb/CalorRegional.png}}

Finalmente llegando a la página que se muestra en la imagen siguiente.

\figura{Mapa de calor de sentimientos nivel Regional -  Bio  Bio }{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/usoweb/CalorRegionalBiobio.png}}

\subseccion{Heurísticas de Nielsen en los Mapas de Sentimientos}

Las heurísticas de Nielsen respetadas en las página de los mapas de sentimientos
son:

\begin{itemize}
	\item Utilizar la jerga de los usuarios: No es necesario utilizar palabras
	complicadas en SismObserver y cada uno de los botones representa a simple
	vista su funcionalidad base.
	\item Control y Libertad del usuario: en caso de que el usuario seleccione
	una opción no valida, el sistema no colapsa y es simple volver a la página
	de inicio o a los mapas.
	\item Consistencia y cumplimiento de estándares: el logo siempre envía a los usuarios al inicio que es la raíz del sitio y los menús siempre se
	encuentran en las mismas partes.
	\item Prevención de Errores: la única interacción que hay con el usuario es
	la selección de fechas, por lo que en caso de que el usuario no lo  haga, el
	sistema considerará que se han seleccionado las fechas máximas y mínimas.
	\item Minimizar la carga de memoria del usuario: siempre todos los botones
	se encuentran ordenados de la misma forma para que al usuario le sea
	sencillo poder encontrarlos.
	\item Flexibilidad y eficiencia de uso: el sitio contiene breadcrums y
	botones constantes que te permiten volver a alguna parte del sitio que ya
	haya visitado el usuario y al mismo tiempo permitiéndole saber en qué parte
	está ubicado.
	\item Estética y diseño minimalista: el sitio fue pensando en contener solo
	lo relevante, sin provocar excesos de información innecesaria.
	\item Ayuda y documentación: En cada mapa aparecen las leyendas que indican
	qué es lo que muestra cada mapa.
\end{itemize}

Por otro lado las heurísticas no aplicadas son:

\begin{itemize}
	\item Ayuda ante errores: la única opción de que ocurra un error sería en
	caso de se ingrese una dirección no existente, lo cual se implementará para
	la última implementación.
	\item Visibilidad del estado del sistema: esto es porque la página de inicio
	no provoca ningún cambio de estado en el sistema.
\end{itemize}

\seccion{Mapas de Tweets}

Los mapas de tweets son la segunda funcionalidad más importante de SismObserver,
con la cual se intenta expresar de manera gráfica el lugar en donde fueron
realizados los Tweets.

\subseccion{Mapas de Tweets Nacional}

Si el usuario se encuentra en el “Mapa de sentimientos nacional” y selecciona el
botón “MAPA DE TWEETS” que se encuentra sobre el mapa de calor, el sitio es
redireccionado a la opción “Mapa de Tweets nivel nacional”. Un mapa de Tweets es
uno que contiene un símbolo que indica la ubicación de todos los Tweets entre la
fecha inicialmente seleccionada. Es por lo mismo que en esta opción se observa
un mapa de Tweets de todo chile. Por otro lado también se puede ver las
coordenadas de la geolocalización exacta de cada Tweet dejando el cursor sobre
algún símbolo en específico.

Se puede observar la página de los mapas de Tweets en la siguiente figura.

\figura{Mapa de Tweets nivel Nacional }{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/usoweb/TweetNacional.png}}

\subseccion{Mapas de Tweets Regional}

De manera análoga al “Mapa de sentimientos regional” se puede ver el mapa de
Tweets de cada región seleccionando la opción “REGIONAL” en los mapas de Tweets.
Del mismo modo, solo están implementados los mapas de tweets regionales de las
mismas tres regiones mencionadas anteriormente.

En la siguiente figura se puede ver cómo desde la Región Metropolitana de
Santiago se selecciona la opción de Región de Magallanes.

\figura{Mapa de Tweets nivel Regional - Selección }{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/usoweb/TweetsRegional.png}}

Finalmente dando como resultado el  mapa que se muestra en la siguiente figura.

\figura{Mapa de Tweets nivel Regional - Magallanes }{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/usoweb/TweetsRegionalMagallanes.png}}

\subseccion{Heurísticas de Nielsen en los Mapas de Tweets}

Las heurísticas de Nielsen respetadas en las página de los mapas de Tweets son:
\begin{itemize}
	\item Utilizar la jerga de los usuarios: No es necesario utilizar palabras
	complicadas en SismObserver y cada uno de los botones representa a simple
	vista su funcionalidad base.
	\item Control y Libertad del usuario: en caso de que el usuario seleccione
	una opción no valida, el sistema no colapsa y es simple volver a la página
	de inicio o a los mapas.
	\item Consistencia y cumplimiento de estándares: el logo siempre envía a los
	usuarios al inicio que es la raíz del sitio y los menús siempre se
	encuentran en las mismas partes.
	\item Prevención de Errores: la única interacción que hay con el usuario es
	la selección de fechas, por lo que en caso de que el usuario no lo  haga, el
	sistema considerará que se han seleccionado las fechas máximas y mínimas.
	\item Minimizar la carga de memoria del usuario: siempre todos los botones
	se encuentran ordenados de la misma forma para que al usuario le sea
	sencillo poder encontrarlos.
	\item Flexibilidad y eficiencia de uso: el sitio contiene breadcrums y
	botones constantes que te permiten volver a alguna parte del sitio que ya
	haya visitado el usuario y al mismo tiempo permitiéndole saber en qué parte
	está ubicado.
	\item Estética y diseño minimalista: el sitio fue pensando en contener solo
	lo relevante, sin provocar excesos de información innecesaria.
	\item Ayuda y documentación: En cada mapa aparecen las leyendas que indican
	qué es lo que muestra cada mapa.
\end{itemize}

Por otro lado las heurísticas no aplicadas son:
\begin{itemize}
	\item Ayuda ante errores: la única opción de que ocurra un error sería en
	caso de se ingrese una dirección no existente, lo cual se implementará para
	la última implementación.
	\item Visibilidad del estado del sistema: esto es porque la página de inicio
	no provoca ningún cambio de estado en el sistema.
\end{itemize}
